.\" Copyright (c) 1990, 1993
.\"	The Regents of the University of California.  All rights reserved.
.\"
.\" Redistribution and use in source and binary forms, with or without
.\" modification, are permitted provided that the following conditions
.\" are met:
.\" 1. Redistributions of source code must retain the above copyright
.\"    notice, this list of conditions and the following disclaimer.
.\" 2. Redistributions in binary form must reproduce the above copyright
.\"    notice, this list of conditions and the following disclaimer in the
.\"    documentation and/or other materials provided with the distribution.
.\" 3. All advertising materials mentioning features or use of this software
.\"    must display the following acknowledgement:
.\"	This product includes software developed by the University of
.\"	California, Berkeley and its contributors.
.\" 4. Neither the name of the University nor the names of its contributors
.\"    may be used to endorse or promote products derived from this software
.\"    without specific prior written permission.
.\"
.\" THIS SOFTWARE IS PROVIDED BY THE REGENTS AND CONTRIBUTORS ``AS IS'' AND
.\" ANY EXPRESS OR IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE
.\" IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE
.\" ARE DISCLAIMED.  IN NO EVENT SHALL THE REGENTS OR CONTRIBUTORS BE LIABLE
.\" FOR ANY DIRECT, INDIRECT, INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL
.\" DAMAGES (INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS
.\" OR SERVICES; LOSS OF USE, DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION)
.\" HOWEVER CAUSED AND ON ANY THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT, STRICT
.\" LIABILITY, OR TORT (INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN ANY WAY
.\" OUT OF THE USE OF THIS SOFTWARE, EVEN IF ADVISED OF THE POSSIBILITY OF
.\" SUCH DAMAGE.
.\"
.\"     @(#)look.1	8.1 (Berkeley) 6/14/93
.\" $FreeBSD$
.\"
.\"*******************************************************************
.\"
.\" This file was generated with po4a. Translate the source file.
.\"
.\"*******************************************************************
.Dd 17 lipca 2004
.\" This file is distributed under the same license as original manpage
.\" Copyright of the original manpage:
.\" Copyright © 1990,1993 The Regents of the University of California (BSD-4-clause)
.\" Copyright © of Polish translation:
.\" Przemek Borys (PTM) <pborys@dione.ids.pl>, 1999.
.\" Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>, 2013.
.Dt LOOK 1
.Os
.Sh NAZWA
.Nm look
.Nd wyświetla wiersze zaczynające się od podanego łańcucha
.Sh SKŁADNIA
.Nm
.Op Fl bdf
.Op Fl t Ar znak-ogr
.Ar łańcuch
.Op Ar plik ...
.Sh OPIS
Narzędzie
.Nm
wyświetla dowolne wiersze z pliku
.Ar plik ,
które
zawierają
.Ar łańcuch
jako przedrostek.
.Pp
Jeśli
.Ar plik
nie jest podany, używany jest plik
.Pa /usr/share/dict/words ,
porównywane są tylko znaki alfanumeryczne, a ich
wielkość jest ignorowana.
.Pp
Dostępne są następujące opcje:
.Bl -tag -width indent
.It Fl b
Używa przeszukiwania binarnego na podanej liście słów. Jeśli wielkość znaków
jest ignorowana, ze względu na opcję
.Fl f
lub ignorowane są znaki
niebędące znakami alfanumerycznymi (opcja
.Fl d ) ,
to plik musi być
posortowany w ten sam sposób. Proszę zauważyć, że opcje te są domyślne,
jeśli nie poda się nazwy pliku. Więcej informacji o sortowaniu plików
zawiera podręcznik
.Xr sort 1 .
.It Fl d
Używa słownikowego zestawu i kolejności, tzn. porównywane są wyłącznie znaki
alfanumeryczne.
.It Fl f
Ignoruj rozmiar znaków alfabetycznych.
.It Fl t
Podaje znak końca łańcucha, np. porównywane będą tylko te znaki z
.Ar łańcucha
, które znajdują się przed pierwszym wystąpieniem
.Ar znaku-ogr .
.El
.Sh ŚRODOWISKO
Zmienne środowiskowe
.Ev LANG , LC_ALL
i
.Ev LC_CTYPE
wpływają na
wykonywanie polecenia
.Nm .
Ich znaczenie opisano w podręczniku
.Xr environ 7 .
.Sh PLIKI
.Bl -tag -width /usr/share/dict/words -compact
.It Pa /usr/share/dict/words
słownik
.El
.Sh KOD ZAKOŃCZENIA
Narzędzie
.Nm
kończy się ze statusem 0, jeśli znaleziono i wypisano jeden
lub więcej wierszy, 1 jeśli niczego nie znaleziono i >1 gdy wystąpił
błąd.
.Sh KOMPATYBILNOŚĆ
Oryginalna strona podręcznika mówiła, że tabulacje i spacje uczestniczą w
porównaniach po ustawieniu opcji
.Fl d .
Było to nieprawidłowe i obecna
strona podręcznika odpowiada historycznej implementacji.
.Pp
.Nm
używa domyślnie wyszukiwania liniowego zamiast binarnego, podobnie
jak czyni domyślnie większość innych implementacji.
.Sh ZOBACZ TAKŻE
.Xr grep 1 ,
.Xr sort 1
.Sh HISTORIA
Narzędzie
.Nm
pojawiło się w
.At v7 .
.Sh BŁĘDY
Wiersze nie są porównywane zgodnie z bieżącą kolejnością sortowania ustawień
regionalnych. Pliki wejściowe muszą być posortowane z ustawioną zmienną
.Ev LC_COLLATE
na "C".
.Sh TŁUMACZENIE
Autorami polskiego tłumaczenia niniejszej strony podręcznika man są:
Przemek Borys (PTM) <pborys@dione.ids.pl>
i
Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>.
.br
Polskie tłumaczenie jest częścią projektu manpages-pl; uwagi, pomoc, zgłaszanie błędów na stronie http://sourceforge.net/projects/manpages-pl/. Jest zgodne z wersją \fB 9.0.5 \fPoryginału.
